% TeX Live basic に Harano Aji が含まれないため、クラス読込前に Hiragino を既定に設定
\makeatletter
\def\ltj@stdmcfont{HiraMinProN-W3}
\def\ltj@stdgtfont{HiraKakuProN-W3}
\makeatother
\documentclass[11pt,a4paper]{ltjsarticle}
\usepackage[no-math]{luatexja-fontspec}
\setmainjfont{Hiragino Mincho ProN}[
  UprightFont=*,
  BoldFont=*,
  ItalicFont=*,
  BoldItalicFont=*
]
\setsansjfont{Hiragino Kaku Gothic ProN}[
  UprightFont=*,
  BoldFont=*,
  ItalicFont=*,
  BoldItalicFont=*
]
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{float}
\usepackage[draft=false]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdfusetitle=true
}

\title{統計物理1 過去問 解答・解説}
\author{名古屋大学　理学部}
\date{2023年度・2024年度・2025年度}

% 目次には \section まで表示（「問題」「解答」の \subsection は出さない）
\setcounter{tocdepth}{1}

\begin{document}

% 表紙：1ページ目に表題のみ。目次は2ページ目から。
\begin{center}
\vspace*{1.5cm}
{\LARGE 統計物理1 過去問 解答・解説}\\[1.2cm]
{\large 名古屋大学　理学部}\\[0.8cm]
2023年度・2024年度・2025年度\\[1.5cm]
\end{center}
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section*{この解答解説について（初学者の方へ）}
\addcontentsline{toc}{section}{この解答解説について（初学者の方へ）}

各問題の解答では、次のような構成を心がけています。

\begin{itemize}
\item \textbf{この問題のポイント}：その問題で何を理解することが大切か、どのような流れで解くかを短くまとめています。まずここを読むと、全体の見通しがつきやすくなります。
\item \textbf{解き方の流れ}：問1、問2、…… をどの順に、どの公式や法則を使って解くかを箇条書きにしています。計算に迷ったときの道しるべにしてください。
\item \textbf{用語の説明}：透熱壁、断熱壁、孤立系、可逆・不可逆、熱平衡、加重平均など、問題で使う用語を初出付近で説明しています。
\item \textbf{使用する物理法則}：内部エネルギー保存、熱力学第一法則・第二法則、$1/T = \partial S/\partial U$ など、どの法則に基づいて式を立てているかを明示しています。
\item \textbf{計算のステップ}：式を立てるときに「ステップ1」「ステップ2」と区切り、何をしているかが分かるようにしています。
\item \textbf{なぜこのように求まるか／なぜこの式になるか}：答えの式が成り立つ理由や、物理的な意味を補足しています。公式を覚えるだけでなく、「なぜそうなるか」を理解する助けにしてください。
\item \textbf{図}：設定の概念図、熱の流れ、グラフなどを入れています。問題の状況をイメージする際に利用してください。
\end{itemize}

\noindent
数式の変形では、できるだけ「明らかに」「同様に」に頼らず、途中のステップを書いています。わからないところがあれば、該当する問題の「この問題のポイント」や「解き方の流れ」に戻って、どの公式・法則を使っているか確認してみてください。

\section*{用語集（統計力学）}
\addcontentsline{toc}{section}{用語集（統計力学）}

統計力学の問題でよく使う用語をまとめます。各問題の「用語の説明」とあわせて参照してください。

\begin{itemize}
\item \textbf{熱源（ねつげん）・熱浴（ねつよく）}：系に接触させたとき、その温度 $T$ を一定に保つ外界のこと。熱容量が非常に大きい「温度の貯蔵庫」とみなす。系が熱源と熱平衡にあるとき、系の温度は熱源の温度 $T$ に等しい。問題文の「系が温度 $T$ の大きな熱源と接している」は、この設定を指す。

\item \textbf{カノニカル分布（正準分布）}：系が温度 $T$ の熱源と接触して熱平衡にあるときの統計的な取り扱い。このとき系のエネルギー $E$ は一定ではなく、熱源との間で熱のやりとりがあり、ミクロには揺らいでいる。\textbf{量子状態 $i$（エネルギー $E_i$）を取る確率}は
\[
P(i) = \frac{e^{-\beta E_i}}{Z}, \quad \beta = \frac{1}{k_B T},
\]
で与えられる。$e^{-\beta E_i}$ を\textbf{ボルツマン因子}といい、エネルギーが低い状態ほど確率が高くなる。$Z$ は後述の分配関数で、確率の規格化定数（$\sum_i P(i)=1$）になっている。カノニカル分布では「温度 $T$ が固定され、エネルギーが揺らぐ」という条件で平均や分散を計算する。

\item \textbf{ミクロカノニカル分布（小正準分布）}：系が外界とエネルギーをやりとりせず、\textbf{全エネルギー $E$ が一定}に保たれている場合の取り扱い。孤立系を想定する。このとき系が取り得るのは、そのエネルギー $E$ に対応する量子状態のみで、\textbf{それらの状態は等確率} $P(i)=1/W(E)$ で実現する。$W(E)$ はエネルギー $E$ に対応する状態の数（\textbf{状態数}）である。エントロピーは $S = k_B \ln W(E)$（ボルツマンの関係式）で与えられ、温度は $1/T = \partial S/\partial E$ で定義される。

\item \textbf{分配関数（ぶんぱいかんすう）} $Z$：カノニカル分布で、すべての量子状態についてボルツマン因子 $e^{-\beta E_i}$ を足し合わせたもの：
\[
Z = \sum_{\text{すべての状態 } i} e^{-\beta E_i}.
\]
確率 $P(i)=e^{-\beta E_i}/Z$ の規格化を保証する（$\sum_i P(i)=1$）。分配関数 $Z$ が求まれば、平均エネルギーは $\langle E \rangle = -\partial\ln Z/\partial\beta$ で計算でき、他の熱力学量も $Z$ から導かれる。$N$ 個の独立な部分系からなる系では、各部分の分配関数を $Z_1$ とすると $Z_N = (Z_1)^N$ となる（状態の和が積に分解するため）。

\item \textbf{ボルツマン因子}：$e^{-\beta E}$（$\beta=1/(k_B T)$）。カノニカル分布で、エネルギー $E$ の状態が実現する「重み」を与える。温度が低い（$\beta$ が大きい）ほど低エネルギー状態が選ばれやすく、温度が高いほどエネルギーへの依存が弱くなる。

\item \textbf{$\beta$}：$\beta = 1/(k_B T)$ で定義される逆温度。$k_B$ はボルツマン定数。$\beta$ が大きいほど低温、小さいほど高温。計算では「$T$ で微分」を「$\beta$ で微分」に置き換えると便利なことが多く、$d\beta/dT = -1/(k_B T^2) = -\beta^2/k_B$ を用いる。

\item \textbf{状態数} $W(E)$：系のエネルギーが $E$ であるような量子状態の個数。ミクロカノニカル分布では $P(i)=1/W(E)$。カノニカル分布で「エネルギー $E$ を取る確率」を議論するときは、$P(E) \propto W(E)\,e^{-\beta E}$ のように、状態数とボルツマン因子の積で表される。
\end{itemize}

\section*{類題一覧（過去問どうし・演習問題解説との対応）}
\addcontentsline{toc}{section}{類題一覧}

以下の表に、同じまたは類似した問題が他年度のどの問題番号で出題されているか、および統計物理学Ⅰ 演習問題解説（\texttt{all\_exercises.pdf}）のどの演習・問題が類題かをまとめます。目次では各問題の見出しに「類題：○○」も併記しています。

\begin{itemize}
\item \textbf{2023年度 本試験（2月1日）}\\
　問題I：断熱自由膨張とエントロピー変化。類題：2024年度 問題I。演習5-II。\\
　問題II：左右1モルずつの混合（透熱壁、$T_{\mathrm{min}}$, $T_{\mathrm{max}}$）。類題：2023年度再試験 問題I、2025年度 問題II。演習3-II、演習5-III--IV。\\
　問題III：N個の独立な調和振動子（$Z_N$, $\langle E \rangle$, $E^*$, $\sigma^2$）。類題：2023年度再試験 問題III、2024・2025年度 問題IV。演習7-III。
\item \textbf{2023年度 再試験（2月8日）}\\
　問題I：理想気体の混合（左1モル・右2モル、$T_{\mathrm{min}}$）。類題：2023年度本試験 問題II、2025年度 問題II。演習3-II、演習5-III--IV。\\
　問題II：変な気体 $S(T,V)=\sigma T^3 V$。類題：2024年度 問題III、2025年度 問題III。演習6-I、演習4-III。\\
　問題III：N個の独立な調和振動子（$W_N(M)$, $E^*$）。類題：2023年度本試験 問題III、2024・2025年度 問題IV。演習7-III。
\item \textbf{2024年度 問題I}（断熱自由膨張とエントロピー変化）\\
　演習問題解説：演習5-II（自由断熱膨張とエントロピー）。
\item \textbf{2024年度 問題II}（左右に仕切られた容器内の理想気体）\\
　演習問題解説：演習6-IV--V（2成分混合気体とポアソン分布）。
\item \textbf{2024年度 問題III}（変な気体）\\
　類題：2023年度 問題II、2025年度 問題III。演習問題解説：演習6-I、演習4-III。
\item \textbf{2024年度 問題IV}（N個の独立な調和振動子）\\
　類題：2023年度 問題III、2025年度 問題IV。演習問題解説：演習7-III。
\item \textbf{2025年度 問題I}（架空の気体 $S(U,V)$）\\
　演習問題解説：演習5-I（理想気体のエントロピー）、演習6-III（理想気体の熱力学関数）。
\item \textbf{2025年度 問題II}（2種類の理想気体）\\
　類題：2023年度 問題I。演習問題解説：演習3-II、演習5-III--IV。
\item \textbf{2025年度 問題III}（変な気体）\\
　類題：2023年度 問題II、2024年度 問題III。演習問題解説：演習6-I、演習4-III。
\item \textbf{2025年度 問題IV}（2準位系：各粒子が $E_0=0$ または $E_1=\varepsilon$ のみ。カノニカルで $Z_N$, $\langle E \rangle$、ミクロカノニカルで $W_N$, $S$, $E_{\mathrm{tot}}(T)$）\\
　2023・2024年度の調和振動子（無限準位）とは異なる出題。演習問題解説（\texttt{all\_exercises.pdf}）：演習7-I（スターリングの公式、問6の $\ln N!$ に使用）、演習7-III（調和振動子の分配関数、カノニカル分布・$Z_N$・$\langle E \rangle$ の扱いに対応）、演習7-IV（古典理想気体、$W_N(E)$ と $S = k_B \ln W_N$・$1/T = \partial S/\partial E$ のミクロカノニカル側に対応）。
\end{itemize}

\newpage

\input{body/body_2023}
\input{body/body_2024}
\input{body/body_2025}

\end{document}
